
\chapter{T'ecnicas de Aprendizaje No Supervisado}

En este cap'itulo se presenta la factorizaci'on de matrices no negativas. Con el prop'osito de explicar a detalle el funcionamiento de este algoritmo, se le compara con el algoritmo m'as conocido dentro de el aprendizaje no supervisado: El an'alisis de componentes principales.

La comparaci'on se hace en el contexto de la base de datos usada en \citet{Lee99}. Esta base consiste de 2429 im'agenes de caras. La resoluci'on de cada im'agen es de 19x19 pixeles en escala de grises. En la figura \ref{fig:EjemploCaras} se muestran algunos ejemplos del tipo de im'agenes de las que consiste la base de datos.

\begin{figure}[ht*]
	\captionsetup[subfigure]{labelformat=empty}
	\centering
	\null\hfill
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 30 mm, width = 30 mm]{Fig/cara_500}}
	\hfill
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 30 mm, width = 30 mm]{Fig/cara_1000}}
	\hfill
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 30 mm, width = 30 mm]{Fig/cara_1500}}
	\hfill
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 30 mm, width = 30 mm]{Fig/cara_2000}}
	\hfill\null
	\caption{Ejemplos de los elementos de la base de im'agenes de caras.}
	\label{fig:EjemploCaras}
\end{figure}

El objetivo de este cap'itulo es introducir el m'etodo de factorizaciones de matrices no negativas como una extensi'on del an'alisis de componentes principales, ilustrando sus similitudes y enfatizando sus diferencias.

\section{An'alisis de Componentes Principales}

Como \citet{Jolliffe} explica, la idea central del An'alisis de Componentes Principales (ACP) es reducir la dimensionalidad de un conjunto de datos en donde se presume que hay variables relacionadas entre s'i, intentando mantener toda la variaci'on presente en los datos. Esto se logra transformando las variables de la base de datos, a un nuevo conjunto de variables llamadas `Componentes Principales'\,(CPs). Las componentes principales tienen que ser independientes entre s'i y ordenadas de tal forma que con pocas de estas variables se pueda retener la mayor'ia de la variaci'on contenida en todas las variables iniciales.

\section{Planteamiento del problema}

Siguiendo la notaci'on usada por \citet{Fevotte09}, tenemos que la descomposici'on en componentes principales se puede plantear como un problema de optimizaci'on. Dada una matriz $V$ de dimensi'on $F\times N$
el problema de descomposici'on en componentes principales consiste en encontrar una factorizaci'on 

\begin{center}
	$V\approx WH=\hat{V}$
\end{center}

donde $W$ y $H$ son matrices de dimensi'on $F\times K$ y $%
K\times N$ respectivamente. La idea es que  $K$ sea peque'na de tal forma que $\hat{V}$ sea una matriz de bajo rango, con pocos par'ametros. En este contexto, peque'na significa que $K\times (F+N)\ll FN$. En lo siguiente $v_{fn}$, $w_{fk}$, $h_{kn}$
y $\hat{v}_{fn}$ denotan las entradas de las matrices en cuesti'on.

Existen diferentes formas de plantear y de resolver este problema, \citet{Jolliffe} presenta algunos de los planteamientos posibles. Una de las razones de la popularidad de este algoritmo es que a lo largo del tiempo se ha conseguido plantear en t'erminos de diferentes problemas. Se puede plantear como un problema estad'istico, de informaci'on o de optimizaci'on. En este cap'itulo, se mostrar'a la versi'on de componentes principales como un problema de optimizaci'on, planteada en (citar articulo mit). as'i como la versi'on como problema estad'istica planteada en (referencia)

\begin{equation*}
	\begin{aligned}
		& \underset{W,H}{\text{minimizar}}
		& & D(V||WH)=\frac{1}{2}\sum\limits_{f=1}^{F}\sum\limits_{n=1}^{N}(v_{fn}-\hat{v}_{fn})^2 \\
		& \text{sujeto a}
		& & W^TW=I
	\end{aligned}
\end{equation*}

En donde la restricci'on establece ortogonalidad entre las diferentes componentes principales (o features) de los datos.

\subsection{Plantemiento como problema estad'istico}
Considerar omitir est'a secci'on. Aunque ser'ia mejor si

\subsection{Historia}
Considerar omitir est'a secci'on, o explicar la historia del m'etodo.

\subsection{Resultados}

El an'alisis de componentes principales se ha utilizado exitosamente en diferentes aplicaciones. Entre estas se incluyen, creaci'on de \'indices y otras cosas. En particular, se suele usar por sus capacidades para resumir informaci'on para comprimir im'agenes. 

En la figura \ref{fig:ACPRecon} podemos ver la reconstrucci'on de im'agenes que se logra usando las primeras 40 componentes principales, esto significa una p'erdida de . Y la figura \ref{fig:ACPComp} nos muestra las primeras 12 componentes principales de las 40 que usamos para reconstruir las imágenes. Lo m'as importante por notar, es que cada componente principal usa todos los pixeles, algunos se suman y otros se restan (mejores palabras como inhiben y opuesto)

\begin{figure}[ht*]
	\captionsetup[subfigure]{labelformat=empty}
	\centering
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 30 mm, width = 30 mm]{Fig/est_pca_500}}
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 30 mm, width = 30 mm]{Fig/est_pca_1000}}
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 30 mm, width = 30 mm]{Fig/est_pca_1500}}
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 30 mm, width = 30 mm]{Fig/est_pca_2000}}

	\caption{Reconstrucci'on de las im'agenes usando ACP con $k = 40$ }
	\label{fig:ACPRecon}
\end{figure}

\begin{figure}[ht*]
	\captionsetup[subfigure]{labelformat=empty}
	\centering
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/pc_1}}
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/pc_2}}
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/pc_3}}
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/pc_4}}
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/pc_5}}
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/pc_6}}
	\qquad
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/pc_7}}
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/pc_8}}
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/pc_9}}
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/pc_10}}
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/pc_11}}
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/pc_12}}

	\caption{Primeras componentes principales cuando $k = 40$.}
	\label{fig:ACPComp}
\end{figure}


\section{Factorizaci'on de matrices no negativas}

\citet{Lee99} popularizaron este m'etodo con su art'iculo en la Revista Nature en 1999 al resaltar que los resultados de este algoritmo permiten un `aprendizaje basado en partes', diferente al `aprendizaje hol'istico' \,de otros algoritmos, como ACP.

\subsection{Planteamiento del problema}
Siguiendo la notaci'on usada por \citet{Fevotte09}, tenemos que el problema NMF se puede plantear como: dada una matriz $V$ de dimensi'on $F\times N$ con entradas no negativas,
el problema de factorizaci'on de matrices no negativas (NMF) consiste en encontrar una factorizaci'on 

\begin{center}
$V\approx WH=\hat{V}$
\end{center}

donde $W$ y $H$ son matrices con entradas no negativas de dimensi'on $F\times K$ y $%
K\times N$ respectivamente. La idea es que  $K$ sea peque'na de tal forma que $\hat{V}$ sea una matriz de bajo rango, con pocos par'ametros. En este contexto, peque'na significa que $K\times (F+N)\ll FN$. En lo siguiente $v_{fn}$, $w_{fk}$, $h_{kn}$
y $\hat{v}_{fn}$ denotan las entradas de las matrices en cuesti'on.

\subsection{Problema de Optimizaci'on}

La forma de plantear el problema es mediante el siguiente problema de optimizaci'on:

\begin{equation*}
	\begin{aligned}
		& \underset{W,H}{\text{minimizar}}
		& & D(V||WH)=D(V||\hat{V}) =\sum\limits_{f=1}^{F}\sum\limits_{n=1}^{N}d%
		\left( v_{fn}\mid \hat{v}_{fn}\right) \\
		& \text{sujeto a}
		& & W,H \geq 0
	\end{aligned}
\end{equation*}

en donde $d(x|y) $ es una funci'on escalar de costo.

\begin{figure}[ht*]
	\captionsetup[subfigure]{labelformat=empty}
	\centering
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 30 mm, width = 30 mm]{Fig/est_nmf_500}}
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 30 mm, width = 30 mm]{Fig/est_nmf_1000}}
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 30 mm, width = 30 mm]{Fig/est_nmf_1500}}
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 30 mm, width = 30 mm]{Fig/est_nmf_2000}}

	\caption{Reconstrucci'on de las im'agenes usando NMF con $k = 40$ }
	\label{fig:NMFRecon}
\end{figure}

\begin{figure}[ht*]
	\captionsetup[subfigure]{labelformat=empty}
	\centering
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/nmf_1}}
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/nmf_2}}
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/nmf_3}}
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/nmf_4}}
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/nmf_5}}
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/nmf_6}}
	\qquad
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/nmf_7}}
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/nmf_8}}
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/nmf_9}}
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/nmf_10}}
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/nmf_11}}
	\subfloat[][]{\includegraphics[height = 20 mm, width = 20 mm]{Fig/nmf_12}}

	\caption{Features aprendidas por NMF con $k = 40$.}
	\label{fig:NMFComp}
\end{figure}

\subsection{Otras aplicaciones}

A continuaci'on se presentan dos aplicaciones en donde ha sido usado este algorimos.

\subsubsection{Letras de Canciones}

Aplicamos el algoritmo, sobre la base de datos de letras de canciones, y los resultados obtenidos son:

\subsection{M'usica}

Aplicando el algoritmo en una canci'on se obtiene:
